# JPA 关系表表示

## 现象

祥农项目使用 JPA 作为数据访问框架时, 有些表的关联关系非常复杂, 并且编写 model 时经常是双端都会表示(e.g. 一对多时, 一端表示多个, 多端同时也表示一个, 两个 model 用 NamedAttributes 来关联查询, 用 JsonIgnore 来去掉一端的多个的集合). 如果嵌套层级太深(超过3层), NamedAttributes 的方法就会失效, 因为这种方式只能有一层 sub 表, 所以总共层级为: 主表 -> 子表 -> 子表的子表. 而且如果嵌套 model 建立的有问题(比如有些字段不需要, 结果没有屏蔽掉), 那么会严重影响性能. 最糟糕的情况是出现递归关联的情况, 这种情况下会执行查询到栈溢出.

## 分析

问题出现的原因主要是因为 model 的关联关系太复杂, 并且在不需要看到一端中的多个关联数据时, 也进行表示了.

## 解决

其实 JPA 的关联关系, 可以只在有外键的 model 中表示即可. 不需要两个 model 都表示双方的关系. 比如: User 对应一个 Role, Role 又对应多个功能权限; 这时可以只在 User 中表示 Role, 在功能权限中表示 Role, 实现单方向的表示. 这样就节省了大量无用的 JsonIgnore 注解.

## Bonus

你知道吗? 如果你在 model 中使用了 NamedAttributes 来实现关联查询, 那么 JPA 就会根据你在 NamedAttributes 中表示的字段, 来查询对应的表. 如果你在里面写了一个没有用的关联关系, 即使用 JsonIgnore 注解了对应字段, JPA 还是会去查询这个关联表. 这种错误使用注解的情况, 严重时会发生上面说过的递归关联. 所以在开发中一定要想好是否需要使用这个关联字段, 再进行关系表示.
